---
title: Digitale Bilddaten und Medizintechnik Ursprung - Teil 2
subtitle: Warum Vernetzung wichtig ist
date: 2021-05-10
tags: ["DICOM", "Medizintechnik", "Bilddaten"]
---

Eines Tages kam zu dem Gesundheitsdienstleister ein wohlbekannter Patient und stellte die Frage, ob er seine Bilddaten auch zu Hause an seinem Rechner betrachten kann. Der Gesundheitsdiensleister musste zu seinem Bedauern verneinen aber Versprach dem Patienten das er mit dem Hersteller der Medizintechnikanlage sprechen wird um eine Lösung zu finden.

Der Hersteller hatte auch hier selbstverständlich eine Lösung verfügbar, dass die Software auf dem Arbeitsrechner des Gesundheitsdiensleister um eine Modul erweitert wird welches die Bilddaten auf eine CD brennen kann und auf der CD eine Anwendung mit bereitstellt, welche ein Betrachten der Bilddaten ermöglicht.

Diese Erweiterung war wieder mit hohen Kosten verbunden welche jedoch für im Sinne der Patientenzufriedenheit eine Notwendigkeit sind für den Gesundheitsdienstleister. Zusätzlich erweiterte der Gesundheitsdienstleister den Aufgabenbereich seiner Hilfskraft vom Beschriften der Bilddaten auf seinen Arbeitsrechner um das Brennen der CDs für die Patienten.

Nun hatte der Gesundheitsdienstleister für lange Zeit ein gut funktionierendes System für viele Fälle. Jedoch merkte der Gesundheitsdiensleister mit der Zeit, dass er die Übersicht über die ganzen Bilddaten verlor auf seinen Arbeitsrechner und alte Bilddaten von seinen Patient nicht immer vollständig wieder finden konnte oder keinen Überblick hatte was in der Vergangenheit bei seinem Patienten untersucht wurde. Er stellte sich nun die Frage, ob er nicht direkt an der Medizintechnikanlage die Patienteninformationen wie Name, Geschlecht, Geburtsdatum einfach eingeben kann und anschließend in der Software auf seinen Arbeitsrechner nach Name oder Geburtsdatum suchen konnte.

Der Hersteller war begeistert von der Frage vom Gesundheitsdiensleister und bot Ihm eine Bildarchivlösung an zu der bestehenden Bildbetrachtungsoftware. Diese Bildarchivlösung hat der Gesundheitsdiensleister für die Effizienz wieder beschafft.

Also Folge musste die Hilfskraft vom Gesundheitsdiensleister nicht mehr die Bilddaten nach einen individuellen Schema beschriften auf dem Arbeitsrechner sondern musste nun immer nur noch Name, Geschlecht, Geburtsdatum an der Medizintechnikanlage eingeben. Für das Brennen der Patienten CDs musste die Hilfskraft anschließend nur noch den Patienten suchen auf dem Arbeitsrechner und dem Zeitraum auswählen für den die Bilddaten auf der CD zur Verfügung gestellt werden sollten für den Patienten. Der Gesundheisdienstleister hatte nun immer eine Bildübersicht pro Patient auf seinen Arbeitsrechner verfügbar und konnte sich somit immer einen besseren Gesamtüberblick auf seinen Patienten verschaffen als Folge wurden die Diagnosen des Gesundheitsdiensleister immer genauer und zuverlässiger.

Diese Bildübersicht pro Patient brachte den Gesunheitsdiensleister auf dem Gedanken, dass er eine zweite Medizintechnikanlage benötigte welche Untersuchungen durchführen konnte die mit der ersten Medizintechnikanlage nicht durchgeführt werden konnten. Also suchte der Gesundheitsdiensleister nach einen Hersteller, der seine Bilddaten über Kabel auch zu derm Bildarchiv auf seinen Arbeitsrechner schicken konnte. Er suchte und suchte und fand keinen Hersteller welcher mit der Bildbetrachtungssoftware zusammenarbeiten konnte aber häufig boten die Hersteller Ihre eigene Bildbetrachtungssoftware mit Bildarchiv für Ihre Medizintechnikanlage an.

Der Gesundheitsdienstleister fragte nun seinem Hersteller der ersten Medizintechnikanlage und einen Hersteller der zweiten Medizintechnikanlage ob Sie nicht zusammen eine Lösung ausarbeiten können, sodass er als Gesundheitsdiensleister seine Bilddaten alle in einer Bildbetrachtungssoftware sehen und befunden sowie das die Bilddaten im Bildarchiv pro Patient aufzufinden sind.

Die Hersteller überlegten und überlegten. Wir könnten versuchen die Bilddaten standardisiert zu übertragen, sodass diese alle auf die gleiche Weise in der Bildbetrachtungssoftware dargestellt und im Bildarchiv verarbeitet werden könnten. Die Überlegungen dauerten lange da für beide Hersteller das Problem war, dass Ihre Bildbetrachtungssoftware im Falle einer standardisierten Übertragung jederzeit durch eine Bildbetrachtungssoftware eines anderen Hersteller ersetzt werden könnte und als Folge die daraus resultierenden Einnahmen wegfallen wurden. Beide Hersteller motivierten sich jedoch mit der Aussage das Ihre Bildbetrachtungssoftware einzigartig sei und wesentlich besser als die von dem anderen Hersteller. Der Gesundheitsdiensleister wird von Ihrer Bildbetrachtungssoftware auch weiterhin überzeugt werden können, wenn die Bilddaten standardisiert übertragen werden. Die beiden Hersteller stimmten sich ab über eine standardisierte Schnittstelle für den Gesundheitsdienstleister und trafen die Vereinbarung auch in Zukunft gemeinsam anderen Gesundheitsdienstleisterkunden Ihre standardisierte  Lösung zur Steigerung der Marktanteile ausbauen zu können. Die Bilddaten sollen nun fortan über den Standard DICOM übertragen werden können und dieser Standard solle bei allen Medizintechnikanlagen und jeder Bildbetrachtungsoftware mit Bildarchiv unterstützt sein.

Der Hersteller der ersten Medizintechnikanlage stellte dem Gesundheitsdiensleister nach langer Entwicklungszeit und viel Abstimmungsarbeit mit dem zweiten Hersteller ein Upgrade seiner Medizintechnikanlage und seiner Bildbetrachtungssoftware mit Bildarchiv über den Standard DICOM vor. Er verlangte für beides einen sehr hohen Preis. Der zweite Hersteller präsentierte dem Gesundheitsdienstleister ebenfalls seine neue Medizintechnikanlage und die Bildbetrachtungssoftware mit Bildarchiv. Er machte jedoch dem Gesundheitsdiensleister das Angebot, dass er nur die Medizintechnikanlage und das Bildarchiv bezahlen muss und die Bildbetrachtungssoftware kostenlos wäre. Der Gesundheitsdienstleister fragte beim ersten Hersteller erneut, ob Sie Ihr Angebot anpassen könnten in dem nur die Kosten für Bildarchiv und Upgrade der Medizintechnikanlage erhalten sind. Der Gesundheitsdiensleister erhielt die überraschende Antwort, dass dies nichts am Preis ändert da an der Bildbetrachtungssoftware keine Anpassungen vorgenommen worden sind sondern nur am Bildarchiv und an der Medizintechnikanlage. Da überlegte sich der Geundheitsdiensleister, dass er gleich den zweiten Hersteller nehmen kann für die Bildbetrachtungssoftware und das Bildarchiv und den ersten Hersteller fragen könnte ob er nun ein Angebot nur für das Upgrade der Medizintechnikanlage erstellen könnte. Anschließend ließen sich die Kosten für das Upgrade des Bildarchives, die wesentlich höher ausfallen als die Kosten für das Bildarchiv mit der Bildbetrachtungssoftware vom zweiten Hersteller, reduzieren.

Der erste Hersteller gibt in der Folge dem Gesundheitsdienstleister ein Angebot nur für das Upgrade der Medizintechnikanlage und gibt dem Gesundheitsdiensleister die Info, dass wenn er seine bestehenden Bilddaten weiterhin verwenden möchte eine Migrationsleistung von Ihm erforderlich um die bestehenden Bilddaten in das Bildarchiv vom zweiten Hersteller zu migrieren. Der erste Hersteller bietet dem Gesundheitsdiensleister an, dass die Migrationskosten der bestehenden bei der weiteren Verwendung seiner Bildbetrachtungssoftware und dem Bildarchiv entfallen würden und er sicherstellen würde, dass auch die bestehenden Bilddaten alle DICOM konform konvertiert werden würden.

Der Gesundheitsdiensleister schaute sich die beiden Angebote von den beiden Herstellern für das DICOM konforme Bildarchiv mit der Bildbetrachtungssoftware und merkte das zwar der erste Hersteller teurer blieb aber aufgrund der Unsicherheit bzgl. den Migrationsaufwand er sich nur für die Beschaffung der Medizintechnikanlage mit DICOM Anbindung zum Bildarchiv über Kabel beim zweiten Hersteller entschied und der erste Hersteller das Bildarchiv mit der Bildbetrachtungssoftware sowie Upgrade der Medizintechnikanlage DICOM konform liefern sollte.

Beide Hersteller lernten aus diesen Erfahrungen mit dem Gesundheitsdiensleister, dass eine standardisierte Bilddatenanbindung für Sie neue Chancen eröffnete und vermarkten Ihre Lösung zusammen auch bei weiteren Gesundheitsdiensleistern, welche nach den Erfahrungen mit DICOM von den beiden Herstellern es auch verstärkt von weiteren Medizintechnikherstellern einforderten. In Folge stieg die Anzahl der Medizintechnikhersteller aufgrund des leichteren Anbindungsmöglichkeiten über DICOM zu bereits bestehenden Bildarchiven bei den Gesundheitsdiensleistern und der nun fehlenden Notwendigkeit immer gleich auch eine Bildbetrachtungssoftware mit Bildarchiv mitliefern zu müssen.

Der Gesundheitsdiensleister freute sich, dass er weiterhin nur eine Bildbetrachtungssoftware mit Bildarchiv bei sich auf dem Arbeitsrechner verwenden konnte und sein Untersuchungsspektrum erweitern konnte. Die Hilfskraft hatte weiterhin die gewohnte Oberfläche des Bildarchiv zum Brennen der CD für den Patienten verfügbar musste jedoch nun bei zwei Medizintechnikanlagen immer die Patientendaten eingeben für den Gesundheitsdiensleister. Die Arbeitlast stieg für die Arbeitskraft in der Folge wieder.

DICOM schaffte bei dem Gesundheitsdiensleister eine effiziente Arbeitsumgebung, welche im Falle von propitären Schnittstellen nicht gegeben wäre, da hierbei mehr Software erforderlich wäre um die Bilddaten von den verschiedenen Medizintechnikanlagen betrachten zu können.

Die Geschichte hat hier noch nicht Ihr Ende gefunden, da weiterhin viel manuelle Arbeit von der Hilfskraft zu erledigen ist und auch der Gesundheitsdienstleister noch Potenzial für mehr Effizienz hat. Eine Fortsetzung folgt.
